\chapter{Implementación de un prototipo físico como prueba de concepto}


	\section{Descripción general}

		Como su nombre lo indica, una red de sensores está compuesta de un conjunto de dispositivos con capacidad de adquisición de datos del entorno, procesamiento de dichos datos y comunicación inalámbrica. En general, los motes, como se le denomina a estos dispositivos, logran estas capacidades integrando varios componentes de hardware en un solo paquete o encapsulado: transductores y acondicionadores de señal, un microcontrolador o procesador embebido, radio transmisor-receptor con su(s) respectiva(s) antena(s) y su correspondiente suministro de energía.\\

		El prototipo propuesto consiste en una red de cinco nodos sensores. Cada nodo se compone de una tarjeta de desarrollo que incluye un microcontrolador y el hardware necesario para soportarlo; un radio transmisor-receptor con su respectiva antena instalada y una batería de 9V, en un encapsulado o contenedor resistente al agua.  Como el método de detección propuesto no se basa en mediciones de variables del entorno, no se incluye instrumentación de ningún tipo.  La figura \ref{fig:diagbloques} muestra el diagrama de bloques de un nodo sensor genérico, que se ya se había presentado en el capítulo 2 pero se reproduce aquí para conveniencia del lector, pues también sirve para ilustrar el diseño propuesto.\\

		\begin{figure}[htp]
			\centering
			\includegraphics[width=0.9\textwidth, bb=0 0 650 542]{images/diagramabloquessensor.png}\\[0.2cm]
			\caption{Diagrama de bloques de un sensor}
			\label{fig:diagbloques}
		\end{figure}
		%\includegraphics[width=0.9\textwidth, bb=0 0 650 542]

		En la figura \ref{fig:fotosensor} se muestra una fotografía del sensor construido.\\
		
		\begin{figure}[htp]
			\centering
			\includegraphics[width=0.9\textwidth, bb=0 0 1920 2560]{images/sensor1.jpg}\\[0.2cm]
			\caption{Fotografía del sensor construido}
			\label{fig:fotosensor}
		\end{figure}
		


	\section{Encapsulado físico}
	
		El encapsulado utilizado se basa principalmente en una unión para tubería PVC de 2'' de diámetro. Para cerrarlo en sus extremos y a la vez tener acceso al interior del mismo, se utilizó a cada lado un tapón de limpieza para ese diámetro y tipo de tuberías, cada uno con su respectivo acople. Cada acople debe pegarse a la unión con cemento para tuberías PVC. Por su parte, el tapón debe envolverse con cinta de teflón para asegurarse que el interior del encapsulado queda impermeabilizado. El ensamble se muestra en la figura \ref{fig:encapsulado}.\\
		
		\begin{figure}[htp]
			\centering
			\includegraphics[width=0.9\textwidth, bb=0 0 2560 1920]{images/sensor2.jpg}\\[0.2cm]
			\caption{Ensamble del encapsulado físico}
			\label{fig:encapsulado}
		\end{figure}
		
		
		
	\section{Hardware seleccionado}
	
	
		\subsection{Módulo de desarrollo}
				El módulo de desarrollo que se decidió utilizar es la tarjeta Arduino UNO, la cual está basada en un microcontrolador Atmel AtMega328. [\url{http://arduino.cc/en/Main/ArduinoBoardUno}] Este hardware se caracteriza por ser de diseño abierto (los esquemáticos y el diseño son públicos) y las herramientas de desarrollos son de software libre.\\		
		
		\subsection{Radio transmisor-receptor}

			Se utilizó como radio transmisor-receptor el módulo Maxstream XBee S2, del fabricante Digi [\url{ftp://ftp1.digi.com/support/documentation/90000976_F.pdf}]. Este módulo tiene capacidad de comunicación inalámbrica en la banda de 2.4 GHz, mediante el protocolo IEEE 802.15.4 y el \textit{stack} de protocolos ZigBee. El modelo utilizado cuenta con una antena integrada en su  encapsulado físico. Para poder acoplarlo a la tarjeta Arduino, se ulizó un \textit{shield} o adaptador.\\		

			El ensamble de la tarjeta Arduino, conectado con el radio XBee por medio de un \textit{shield}, se muestra en la fotografía de la figura \ref{fig:ensamblearduinoxbee}.\\

			\begin{figure}[htp]
				\centering
				\includegraphics[width=0.9\textwidth, bb=0 0 2560 1920]{images/sensor3.jpg}\\[0.2cm]
				\caption{Ensamble del módulo de desarrollo con el radio transmisor-receptor}
				\label{fig:ensamblearduinoxbee}
			\end{figure}

			La decisión de combinar el módulo de desarrollo Arduino con el radio XBee S2 no es arbitraria, se hizo tomando en cuenta que existe una comunidad importante de desarrolladores y vendedores alrededor de la misma, lo que implica la disponibilidad de recursos importantes, como por ejemplo el libro \cite{faludi2010building}, el cual se utilizó como guía para la implementación de este prototipo.

	\section{Software}
	
		\subsection{Algoritmos implementados}
		
			El algoritmo implementado en este prototipo es una versión simplificada del algoritmo de detección planteado, junto con el protocolo de propagación de la alerta. Específicamente, se implementó el criterio de detección II (Aparición de nodos fuera de lugar). La versión simplificada que se implementó omite el envío de avisos y la decisión de declarar la alerta basada en los avisos locales y de los nodos vecinos, pues se hace de forma local y directa. Se hizo de esta forma para simplificar el desarrollo, lo que permitió construir un prototipo funcional en muy poco tiempo; sin embargo, se está en condiciones de hacer una implementación más completa y fiel a los algoritmos planteados originalmente.\\
		
	\section{Topología de la red}
			
			
			\begin{figure}[htp]
				\centering
				\includegraphics[width=0.9\textwidth, bb=0 0 1805 885]{images/topologia_prototipo.png}\\[0.2cm]
				\caption{Topología de red del prototipo}
				\label{fig:topologiaprototipo}
			\end{figure}			
			
			
		La topología utilizada se basa en la figura \ref{fig:topologiaprototipo}. Está basada en un nodo coordinador, cuya existencia es requerida por el protocolo ZigBee utilizado aqui, el cual tiene la tarea de dirigir a nivel de protocolo las operaciones de la red; y cuatro nodos del tipo \textit{Router}, que están en capacidad de hacer enrutamiento de datos provenientes de otros sensores. Estos cinco nodos se encargan de monitorear enlaces y la aparición de nodos fuera de lugar, la única característica adicional agregada al nodo coordinador, a nivel de esta aplicación, es la facultad de enviar al resto de los nodos la orden de iniciar el proceso de \textit{warm up} o calentamiento y la orden de terminar dicho período de \textit{warm up} e iniciar con la vigilancia explícita. Un sexto radio receptor, se acopla a una computadora tipo PC para visualizar notificaciones e información de diagnóstico, enviada desde el nodo coordinador.\\


		El funcionamiento de la red es de la siguiente forma: una vez activo, cada nodo se pone en modo \textit{warm up} o calentamiento, en el que cada nodo envía mensajes de anuncio a sus nodos vecinos, con lo que cada nodo puede determinar cuáles nodos son sus vecinos. Cuando el coordinador da la orden, la red pasa de estado a "Vigilancia", en el que cada nodo monitorea los anuncios recibidos, para determinar periódicamente si se han perdido vecinos, o si aparecen nodos fuera de lugar. Cada nodo permanece en ese estado hasta que alguno observe una de esas anomalías descritas, por lo que declarará alerta, que inmediatamente comenzará a difundir en la red, hasta que todos los nodos se encuentren en estado de alerta.\\
			
			
	\section{Evaluación}
	
		\subsection{Caso de prueba}			
			
			El caso de prueba consistió en incorporar a la red ya en modo de vigilancia, un nodo en estado \textit{warm up} o calentamiento; lo cual para efectos de la red, simula un nodo fuera de lugar. Este escenario se simuló tres veces, con los resultados mostrados en el cuadro  \ref{tab:resultadosprototipo}.\\
			
			
			

			\begin{table}[h!]
				\centering
				\begin{tabular}{|c|c|}
					\hline	
						\textbf{Corrida} & \textbf{Respuesta de la red}\\

					\hline
						1 & Alerta emitida\\

					\hline
						2 & Alerta emitida\\

					\hline
						3 & Alerta emitida\\
					\hline
						
				\end{tabular}
				\caption{Respuestas de la red en cada caso de prueba}
				\label{tab:resultadosprototipo}

			\end{table}
			
	\section{Discusión de resultados}
	
				
		Con los resultado del cuadro \ref{tab:resultadosprototipo}, queda establecido que la red reacciona correctamente ante el escenario de pruebas, con lo que se considera satisfactoria la implementación simplificada del criterio de detección II, del algoritmo de detección planteado.\\

		Con esto se demuestra que en términos prácticos es posible hacer una implementación (parcial en este caso) de los algoritmos planteados en esta tesis, en hardware con las limitaciones propias del que se utiliza para construir nodos de redes de sensores.\\

		Esta pequeña implementación es susceptible de ser ampliada y mejorada, con el objetivo de hacer pruebas más exigentes sobre la implementación de los algoritmos propuestos, y así poder hacer conclusiones más generales sobre la implementación de los algoritmos en hardware real y poder evaluar el desempeño de los algoritmos ya en entornos físicos, no solo en simulaciones por computadora.\\
		
		
		
	